《關於移民與留守》 —逆嘶亭

逆嘶亭

人在澳洲，經常有人問及我係咪有意移民。我每次回應，都總會言及白人世界嘅自在，福利制度嘅安全感，可以遠離繁囂嘅可進可退，但自始至終，我從來未認真考慮過避禍而去，一走了之。即使我預視唔到香港民族可以喺我自己有生之年企穩腳步，重新上路，我都希望以無用之身，權充香港覆亡嘅見證人，為世人眼中嘅時代必然，盡道義上嘅責任。移民係理性可行嘅，但呢種良禽擇木嘅理性可行，已經誘發過上一代人舉家遷徙，推動呢一代人付諸實行，我地再做，所得到嘅結果亦只會係世代為禽。良禽之語，終究係一個比喻，我之所以唔願意屢屢聽到香港人自比為禽，係因為我相信我地係有力建立文明嘅靈長物種，更係受過自由平等思想洗禮嘅現代人，昂首挺胸，直立向前，係我地嘅選擇，亦係我地避過淘汰嘅條件。

香港必死無疑，雖則係我最常用嘅社交措辭，但絕處自可逢生，亦係我所相信嘅理念。或者因為我係文科背景，對計算同修復程式一竅不通，缺乏處理理論漏洞嘅能力，因此我只識描述願景，只識閱讀歷史，然後循非理性嘅思維，尋找苦悶嘅宣洩出口。故此，香港嘅本土主義可以行到幾遠，我雖不抱奢望，但始終心存僥倖，期待理想成真。而香港有冇軍隊，同埋香港主流嘅想法支唔支持港獨，對我而言稱唔上為窒礙——何況強權壓迫，亦非只得香港至要面對嘅窒礙。

揭竿起義，軍事力量從來係叫價力強嘅底牌，毋庸置疑。十九世紀，太平天國上無明主統帥，下無服眾願景，單單仰仗農民作亂，就足以同滿清拉成均勢，可見武力之威。然而，以武制武，已非香港必由之路，因為今日嘅世界，唔係十九世紀嘅世界，而中共亦非滿清，郁啲就出動軍隊。舊時代資訊傳播慢而欠透明度，國際關係連繫疏鬆，舊帝國因外來強權嘅有限度干預而得以我行我素，但新時代嘅天命已經歸於互聯網，國際貿易又牽一髮而動全身，任何政權輕啟邊釁嘅代價不菲，一切已經不可同日而語。除非中共斗膽喺香港動用大殺傷力武器，敢於挑戰西方文明人道主義，否則任何鎮壓方式都唔會上升成為死傷數以千計嘅程度，因此香港自然亦唔需要軍隊去對抗。

我地成日幻想解放軍嘅強大，嘲笑香港人嘅文弱，但回歸現實，港獨鬥爭嘅戰場之上，根本唔會出現硝煙同屍體殘肢。如果真有嗰一日，中共不惜盡地一煲，咁亦只係反映出共產黨已然淪為強弩之末，香港會得到鬆綁，抑或是要同中國同歸於盡，亦係唔到我地去力挽狂瀾嘅後話。所以，要推動香港民主發展，要同中共周旋，要嘅先係內部團結，旗幟鮮明，然後靜待大局漸變，伺機而動。槍炮力量，應該有排都未係關鍵條件。

而談及內部團結，即係到底香港主流想點，一直都係唔同派別嘅分歧所在——以先知自居嘅性格巨星，抽秤左膠嘅規行矩步；理想遠大嘅左翼人士，否定泛本土派香港人優先嘅排外情緒；泛本土派身土不二，鄙視大中華膠嘅愛國不愛黨自欺欺人；認中關社出身嘅泛民中人，又不滿後生一代橫衝直撞，畀位人入；勇謀不成正比嘅港獨青年，又嫌惡老人政治一池死水；政壇老人，又選擇性偏心於聽聽話話嘅青年接班人，而最後沉默大多數，想要嘅只係有樓有車嘅安逸。人人都話，攘外必先安內，安內無期，對外則槍口背向，難有成績，於是繼續廝殺，間中停火，然後又繼續廝殺，自反高鐵一役以降，循環往復。

雨革失敗收場之後，全軍盡墨。我開始諗，香港內部嘅分歧到底有幾無可整合，而且係咪非要對同為香港人嘅異見者口誅筆伐不可，畢竟我都曾經認為泛民不死，香港不興。不過，多得中共嘅蘇維埃盲點，堅決滅聲嘅處事手段，我諗各個派別三五年內就會無分你我，而具備天生神力嘅統戰者就係中共。

續

最近有兩件事，我認為幾有留意嘅需要，一係中共十九大嘅政治文宣，二係香港學界嘅民主牆風波。今年中共召喚大量影視紅星拍攝中國夢宣傳片，一如過往強調社會主義優越性同埋中華民族份屬一體，更得到地方黨部熱烈配合，會喺各大頻道戲院播放，可謂無孔不入。不過，揭開風光嘅表象，我地就可以得知，中共對分離主義始終畏之懼之，亦仍然認為版圖鞏固凌駕於維穩開支，而且堅持致力於收緊思想同言論自由去達致有效管治。大一統主義同民族主義從本質上就極難調和，中國勉力為之，可以死頂幾耐，我無法預計，但香港人由警惕而生嘅離心，必定隨時日而不斷發酵，我想像力一般，都已經可以想像。

假如中共沿用古老帝國，諸如羅馬俄羅斯滿清嘅鬆散方式管治，遠在片陲嘅香港人係唔會得閒搗亂，因為搗亂附帶巨大代價，從來係可免則免。放權交畀地方士紳或者公國領䄂自行治理，平民有事都唔會將矛頭直指政權，咁帝國就可以乘山高皇帝遠之便，免受衝擊，得以安居在上。偏偏，中共以社會主義混合民族主義為理論基礎，奉行一黨專政，就導致政權合法性低，國族論述又輕易破碎嘅結果。而中聯辦全面接管香港政府管治，亦係迫到香港人認清敵人，呢種對中共嘅厭惡，喺主權移交頭十年一直無聲無色。當如今一般人都知道一黨專政同民主自由嘅距離，稍有思考嘅人都可以消解中華民族嘅不合邏輯，中共又貪婪廣闊版圖，拒絕放權，可以選擇嘅就只有以意識形態宣傳杜絕攸攸眾議一路，而呢條路正正係香港人最唔習慣嘅。

中大出現港獨標語，本來係低成本打飛機，演為軒然大波，又係起於言者廢噏而聽者有意。中國留學生策動有組織反攻，愛字頭拳民進校發難，校長沈祖堯聲明反對港獨，網絡水軍潰堤而至，無一唔係中聯辦背後發力，而愛國親共之流應聲附和。學界輿論嘅搶奪，手段低劣，路線清楚，一下子就燒著所有香港人——港獨本土派義憤填膺，理所當然，但撕人標語嚴重違反民主牆精神，就連大愛左膠都攬唔起；拳民收錢開工，擾亂校園秩序，受過高等教育嘅中產都會睇唔過眼，包括泛民大狀。當事態已經發展至此，反中而支持港獨嘅，係港獨派，但愛國而擁護一國兩制嘅，都係撐港獨，結論就會變成成間中大以至成個香港都唔夠愛國，必待懲戒。本來，港獨志士要解釋港獨嘅源流，需要大量理論支持至可以發揚光大，但如今中共一聲令下，為淵驅魚，港獨就即刻遍地開花，可見計劃真係趕唔上變化。只要佢感到芒針在背，方針不改，七百萬人溝埋曬做獨派之日，喺未來十年內極快成真，之後港獨一方只要隨意煽動，火勢就會迅猛燃燒，可以話係值得慶賀。

知名昏君夏桀商紂嘅暴虐，就係將部落平民趕去姬氏對家，促成自己嘅滅亡。強大蘇聯嘅無產階級專政，就係將原本較為中立歐洲人趕向自由世界，變相自絕於鄰。由此可見，不論係人口寥落嘅部落定疆域廣闊嘅大帝國，喺歷史上，都一直重蹈覆轍，拎石頭壓自己對腳——古代暴君嘅本質，係不恤民情，近代狂人嘅死穴，則係心急冒進，一套主義照抄到底。蘇聯行先死先，其情可憫，但中共有前車為鑑，仍自信於富有中國民族主義特色嘅社會主義大一統，相對而言，可以話係自取其辱。所以我真切明白中共治下嘅中國人嘅絕望，亦由衷欣賞佢地移民歐美嘅決心，但我身為香港人，我希望嘅係可以喺香港活得自在，活得有尊嚴，而唔係離鄉背井去尋覓幸福。呢種舊香港人難民心態，係時候要割捨，係時候要中止。

我深信只有某一代人願意企硬唔走，安身立命，至可以成就下一代人嘅終極幸福。全體離散流亡，應當係大軍壓境嘅最後一著，未到絕境，點都唔可以輕言撒退。若然當日美國人怯於戰鬥，今日就唔會有美國夢。若然今日香港人棄械投降，繼續流徙，將來就唔會有新香港。可能呢啲都係文科生嘅一廂情願，加上民族主義幼稚病發作，但至少有人真係成功過，代表確實有成功嘅可能。回望十七世紀嘅五月花號航行，其實只係清教徒又一次另覓清靜嘅宗教訴求，但少數人嘅就地移民，協議共存，輾轉就成為日後自治契約嘅前因。正因為我地唔會知道當下嘅努力，可以為後人建立點樣嘅神話，保留幾多嘅價值，喺風高浪急嘅海面之上，我地更要一鼓作氣，向不可估量嘅彼岸揚帆頑強。

長文冇人睇

幫推

垃圾文章寫幾長都係垃圾。

你又岩

唔識字識幾多都係一樣

同理香港人夠賤死幾多個都不及一個官既仔女

逆嘶亭係我小學同學黎
btw too long didnt read

推翻上嚟先